% Created 2021-03-27 lör 12:20
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass{hw}
               \course{Datorteknik 1a}



\usepackage{minted}
\author{Leonard Högström}
\date{den 3 mars 2021, onsdag}
\title{Uppgift 1: The Code\\\medskip
\large Sammanfattning av dokumentären "The Code: Story of Linux" samt tankar och reflektioner}
\hypersetup{
 pdfauthor={Leonard Högström},
 pdftitle={Uppgift 1: The Code},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.4.4)}, 
 pdflang={Swedish}}
\begin{document}

\maketitle
Dokumentären "The Code" handlar om Linux-kärnans första årtionde \emph{(1991-2001)} vars framgång som inte bara tillskrivs Linus Torvalds, skaparen av Linux, utan också hans närmast allierade. Däribland andra kända nyckelfigurer som

\begin{itemize}
\item \textbf{Richard Stallman}, grundaren av GNU/"Free software movement" (och sedermera "Free Software Foundation") samt,
\item \textbf{Eric S. Raymond}, grundaren av eller "återuppfinnaren" av "Open Source movement". Författaren av essän (och senare boken) "The Cathedral and the Bazaar".
\end{itemize}

Det som började med en blyg och tillbakadragen liten killes
fascination för datorer och sedermera tonårings kliande begär att
förbättra det operativsystem han hade tillgång till (Minix) vilket
tillslut manifesterade sig i en helt egen kärna (Linux). Linus
Torvalds baserade Linux på UNIX på grund av följande basala ideal:

\begin{itemize}
\item Allting i operativsystemet representeras som en fil
\item Skapa program för endast ett singulärt och ordentligt genomfört syfte
\end{itemize}

Inom datorindustrin blir Linux så småningom en lönsam affärslösning
med framgångar som exempelvis företaget Red Hat. Samtidigt är Linux
designat att kunna köras på billig hårdvara, och att vara tillgängligt
för alla. Om du är fattig har du således tillgång till ett gratis
operativsystem genom GNU/Linux.

\section*{GNU}
\label{sec:orgf46726c}
När man i folkmun talar om Linux så menar man sällan endast
Linux-kärnan utan att utan att syfta till en hel
distribution. Faktumet är dock att de många tillhörande program som
utgör en Linux-distribution utöver kärnan tillhandahålls av GNU och
således är namnet tekniskt sett GNU/Linux. GNU behövde en fungerande
kärna och Linux-kärnan behövde program som kan använda sig av
kärnan. Richard Stallman är noga med att påpeka man bör benämna det
som "GNU/Linux" och inte bara "Linux" eftersom den senare varianten
har tendensen att skymma undan GNU-projektet och dess rörelse och
således gör det svårare att förmedla deras filosofi.

\section*{Open Source}
\label{sec:orgf5c6d6f}
Denna rörelse kom som svar på de områden där "Free Software
movement" misslyckats med att få med sig affärsvärlden på tåget och,
enligt Eric S. Raymond, även förvärrat situationen. Öppen källkod
blev plötsligt tillämpat av samma personer som hånfullt avvisat "fri
programvara" och pratat om sandalbärande långhåriga freaks. Richard
Stallman menar att detta står i kontrast med "Free software
movement" genom att endast ta hänsyn till de praktiska fördelarna av
fri programvara, utan att respektera frågor om principer, frihet,
etik och det att göra ett gott samhälle att leva i.

\section*{Community}
\label{sec:org8c90278}
Linux-kärnans framgång har mycket att tacka det nätverk hela världen
över där alla bidrar med sin del i att utveckla kärnan med ett
demokratiskt förhållningssätt. I dokumentären pratar Eric S. Raymond
om att det är just denna gemenskap som är det mest innovativa med
Linux, och alltså inte dess källkod.

\section*{Egna tankar och reflektioner}
\label{sec:org5fe5edf}
Jag tycker det är intressant att det personen i röd tröja \emph{(trots
omfattande forskning kan jag ej hitta något namn på personen)}
pratar om liknelsen mellan Linux-projektet och socialism där det
mest fascinerande ligger i det han menar är överföring av rikedom
från rika till fattiga, mellan väst- och östvärlden. Kanske än mer
paradoxalt, men ändå inte särskilt oväntat, är att det finns ett
kommersiellt intresse i "öppen källkod" till skillnad från "free
software" trots att det vid den tiden, som Raymond pratar om, var
samma mjukvara och oftast samma personer bakom. Tvetydigheten i det
engelska ordet "free", som Stallman påpekar i det att det kan betyda
både gratis och frihet, är tydligen tillräckligt för
affärsverksamheter att avstå från det helt och hållet. Är det kanske
så att kommersiella aktörer inte vill gå miste om möjligheten till
en ursäkt att INTE respektera de etiska aspekterna som "Free
software movement"/GNU-projektet är ute efter?

Jag håller med Stallman i att det finns mer till livet än
affärsverksamheter, att det inte ska dominera helt och hållet. Med
det sagt, även om jag i många avseenden inte håller med Raymond (som
inte direkt tas upp i dokumentären) håller jag däremot med om att
"Öppen källkod"-rörelsen spelar en stor roll som brygga mellan
praktiska och etiska principer med frihetlig mjukvara till följd av
allt vad det innebär för individen och samhället i stort. Jag tror
på en progressiv social förändring bland företagsvärlden för att på
riktigt respektera de etiska principerna utan att gå miste om vinst
och utan att dominera allt liv.
\end{document}
